%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{3}[Un peu de probabilités]
Soit $p$ un entier naturel non nul. On considère $p+1$ urnes notées $U_0, U_1, \hdots, U_p$. Dans chaque urne, il y a $p$ boules indiscernables au toucher telles que, pour tout $i\in \interent{0 p}$, l'urne numéro $i$ contient $i$ boules blanches, les autres étant noires.

On choisit une urne au hasard et dans l'urne choisie, on effectue $n$ tirages avec remise d'une boule ($n\in \N*$). On note $N_p$ la variable aléatoire égale au nombre de boules blanches ainsi obtenues.
\begin{enumerate}
		\item Déterminer la loi de $N_p$.
		\item Montrer que, pour tout $k\in \interent{0 n}$, \[ \PP(N_p=k)\tendversen{p\to +\infty} \binom{n}{k} \int_0^1 x^k(1-x)^{n-k}\dd x. \]
		En déduire la valeur de cette limite.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On introduit des événements  :
\begin{itemize}
	\item Pour tout $i\in \interent{0 p}$, on note $Ur_i$ l'événement : \og{}on choisit l'urne $i$ pour le tirage\fg{}.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Par définition, si on choisit l'urne $i$, il y a $i$ boules blanches et puisqu'on effectue un tirage avec remise, $N_p$ comptera le nombre de succès lors de la répétition de $n$ épreuves de Bernoulli de succès \og{}tirer une boule blanche\fg{} de probabilité $\frac{i}{p}$. On peut en déduire que, si on choisit l'urne $i$, \[N_p \suit \mathcal{B}\left(n, \frac{i}{p}\right).\]
De plus, puisque le choix de l'urne est équiprobable, \[ \forall i\in \interent{0 p},\quad \PP(Ur_i) = \frac{1}{p+1}. \]

On souhaite déterminer la loi de $N_p$. Par définition, $N_p(\Omega)=\interent{0 n}$ (car $n$ tirages). Soit $i\in \interent{0 n}$.

Remarquons, enfin, que $(Ur_i)_{i\in \interent{0 p}}$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
\begin{align*}
	\PP(N_p=i) &= \sum_{j=0}^p \PP(Ur_j \cap (N_p=i)) \\
	 &= \sum_{j=0}^p \PP(Ur_j) \PP_{Ur_j}(N_p=i) \\
	 &= \sum_{j=0}^p \frac{1}{p+1} \binom{n}{i} \left(\frac{j}{n}\right)^i \left(1-\frac{j}{n}\right)^{n-i}
 \end{align*}
 	\item Remarquons qu'on peut également écrire :
\begin{align*}
	\PP(N_p=i) &= \binom{n}{i} \frac{1}{p+1}\sum_{j=0}^p f\left(\frac{j}{n}\right)
\end{align*}
en introduisant la fonction $f$, définie sur $\interff{0 1}$, par $f:x\mapsto x^i(1-x)^{n-i}$.

$f$ étant continue sur $\interff{0 1}$, on reconnait une somme de Riemann de $f$ sur $\interff{0 1}$. Par théorème
\[ \boxed{\forall i \in \interent{0 n},\quad \lim_{n\to +\infty} \PP(N_p=i) = \binom{n}{i} \int_0^1 f(t)\dd t =\binom{n}{i} \int_0^1 x^i (1-x)^{n-i}\dd x }\]
Il reste à calculer cette intégrale.  On va introduire, pour tout $k\in \interent{0 n}$, \[ I_k=\int_0^1 x^k(1-x)^{n-k}\dd x \]
On remarque tout d'abord que
\[ I_0 = \int_0^1 (1-x)^n\dd x = \left[ -\frac{(1-x)^{n+1}}{n+1}\right]_0^1 = \frac{1}{n+1} \]
puis, par intégration par partie, en posant $u:x\mapsto x^k$ et $v:x\mapsto -\frac{(1-x)^{n-k+1}}{n-k+1}$ qui sont de classe $\CC^1$ :
\begin{align*}
	I_k &= \left[ x^k \frac{-(1-x)^{n-k+1}}{n-k+1} \right]_0^1 - \int_0^1 kx^{k-1}\frac{-(1-x)^{n-k+1}}{n-k+1} \dd x\\
&= 0 + \frac{k}{n-k+1} \int_0^1 x^{k-1} (1-x)^{n-(k-1)} = \frac{k}{n-k+1} I_{k-1}
\end{align*}
On réitérant ce procédé, on obtient :
\begin{align*}
	 \forall k\in \interent{0 n},\quad I_k&=\frac{k}{n-k+1} \frac{k-1}{n-k+2}\hdots \frac{1}{n} I_0\\
	 &= \frac{k!}{(n-k+1)(n-k+2) \hdots n(n+1)}\\
	 &= \frac{1}{n+1} \frac{1}{\frac{(n-k+1)(n-k+2)\hdots n}{k!}}\\
	 &= \frac{1}{n+1} \frac{1}{\binom{n}{k}}
 \end{align*}
 Ainsi :
 \[ \boxed{\forall i\in \interent{0 n},\quad \lim_{n\to +\infty} \PP(N_p=i)= \binom{n}{i} \frac{1}{n+1} \frac{1}{\binom{n}{i}}= \frac{1}{n+1}}\]
 Ainsi, $N_p$ suit une loi uniforme sur $\interent{0 n}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
